**鄭經翰**<small>，FHKIE</small>（原名：**鄭永福**，），出生於[香港](../Page/香港.md "wikilink")，祖籍[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")[潮州](../Page/潮州.md "wikilink")，人稱「**鄭大班**」，前[香港的電台政論節目主持及](../Page/香港.md "wikilink")[政治人物](../Page/政治人物.md "wikilink")，已移居[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")。

## 簡歷

他被稱為前“十點前特首”，因為在特首上班前，鄭經翰透過他的政論節目《[風波裏的茶杯](../Page/風波裏的茶杯.md "wikilink")》，討論[非典型肺炎的局勢](../Page/非典型肺炎.md "wikilink")。亦曾任出版公司創辦人。[香港數碼廣播有限公司創辦人](../Page/香港數碼廣播有限公司.md "wikilink")。D100
Radio創辦人\[1\] 。

曾當過[香港立法會議員](../Page/香港立法會.md "wikilink")，為[泛民主派一員](../Page/泛民主派.md "wikilink")，擔任資訊科技及廣播事務委員會主席。於2004年阻撓領匯上市。在2010年，他獲頒金紫荊星章。他亦是香港工程師學會資深會員，曾擔任航空分部主席。鄭經翰畢業於[福榮街官立小學以及](../Page/福榮街官立小學.md "wikilink")[九龍工業學校](../Page/九龍工業學校.md "wikilink")。

## 簡歷及大事年表

  - 1946年 出生於香港
  - 1965年 離開中學加入[港機工程當飛機維修學徒](../Page/港機工程.md "wikilink")
  - 1970年 移民加拿大
  - 1982年 回流香港加盟[星島集團](../Page/星島集團有限公司.md "wikilink")
  - 1986年 創立三思傳播集團
  - 1991年 三思傳播被[百樂門出版收購](../Page/百樂門出版.md "wikilink")
  - 1993年 主持《[龍門陣](../Page/龍門陣_\(香港電視節目\).md "wikilink")》
  - 1995年 離開百樂門及三思傳播，開始主持《風波裡的茶杯》
  - 1998年 上班途中被兇徒襲擊
  - 2000年 創立36.com
  - 2003年 因在沙士時的言論被譽為「十點前特首」
  - 2004年
    封咪事件，被[商台解僱](../Page/商台.md "wikilink")，當選[立法會議員](../Page/立法會.md "wikilink")，反對[房委會將名下商場私有化](../Page/房委會.md "wikilink")
  - 2006年 獲[太平紳士榮譽](../Page/太平紳士.md "wikilink")
  - 2008年 [雄濤廣播獲電台牌照](../Page/雄濤廣播.md "wikilink")，不再連任立法會議員
  - 2009年 籌備香港首個數碼聲音廣播電台
  - 2010年
    獲[香港特別行政區政府授勳](../Page/香港特別行政區政府.md "wikilink")[金紫荊星章](../Page/金紫荊星章.md "wikilink")，雄濤廣播正式放棄AM頻道，並獲七條數碼廣播頻道。
  - 2012年
    [曾蔭權大宅曝光後](../Page/曾蔭權.md "wikilink")，雄濤股東鄭經翰曾緊急聯絡公關公司，在報紙上刊登啟示。\[2\]
  - 2012年
    香港數碼廣播有限公司爆發股東爭拗，導致停播，並引發近七萬群眾聚集政府總部門口抗議香港數碼廣播被政治打壓。及後[林旭華發起D](../Page/林旭華.md "wikilink")100義播，他擔任嘉賓主持。\[3\]
    同年，邀請蘋果日報老闆黎智英到DBC接受訪問，為温和民主派在立法會選舉中拉票。
  - 2012年 捲入[曾蔭權利益衝突案](../Page/曾蔭權.md "wikilink")。\[4\]\[5\]

## 公共職務

  - 1982年-1983年 第二屆[香港電影金像獎執委會主席](../Page/香港電影金像獎.md "wikilink")
  - 2003年-2004年
    [證券及期貨事務監察委員會股東權益小組成員](../Page/證券及期貨事務監察委員會.md "wikilink")
  - 2004年-2008年 [立法會議員](../Page/香港立法會.md "wikilink")（九龍東選區）
  - 2009年-2013年 [獨立監察警方處理投訴委員會委員](../Page/獨立監察警方處理投訴委員會.md "wikilink")
  - 2010年 [梅窩水燈天燈節](../Page/梅窩.md "wikilink")2010 籌備委員會顧問
  - 2011年-2013年 [香港電影發展局非官方委員](../Page/香港電影發展局.md "wikilink")
  - 2013年-2014年 香港工程師學會航空分部主席
  - 長者安居服務協會執行委員會主席（至今）

## 早年生活

早年在香港接受教育，曾住在[彩虹邨及](../Page/彩虹邨.md "wikilink")[長沙灣廉租屋](../Page/長沙灣邨.md "wikilink")，小學就讀[福榮街官立小學](../Page/福榮街官立小學.md "wikilink")，中學就讀於[福華街實用中學及](../Page/福華街實用中學.md "wikilink")[九龍工業學校](../Page/九龍工業學校.md "wikilink")，初中班主任為後來的[民政事務局局長](../Page/民政事務局.md "wikilink")[藍鴻震](../Page/藍鴻震.md "wikilink")。母親因在銀行大班家中打住家工的關係，在1968年舉家移民[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")，隨後成為飛機維修學徒，並取得飛機工程師專業資格，從1970年至1981年，在[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")[溫哥華的](../Page/溫哥華.md "wikilink")[太平洋航空公司擔任飛機工程師](../Page/太平洋航空公司.md "wikilink")。

## 出版事業

在1981年，他不再從事航空方面工作，並成為獨立的市場顧問。1983年，在[星島集團主席](../Page/星島集團有限公司.md "wikilink")[胡仙邀請下返港](../Page/胡仙.md "wikilink")，出任星島集團廣告、市場推廣、商業發展等方面的主管，1985年離任。

在出任中加合資企業的顧問時，曾出任競投香港[輕鐵系統工程顧問](../Page/香港輕鐵.md "wikilink")，其後，他於1986年成立[三思傳播集團](../Page/三思傳播.md "wikilink")，除了創立《[資本雜誌](../Page/資本雜誌.md "wikilink")》，亦引入《[Playboy](../Page/Playboy.md "wikilink")》、《[Forbes](../Page/Forbes.md "wikilink")》等雜誌在香港出版中文版。

1990年，三思傳播因傑出企業成就得到獎項，在1991年，三思傳播被上市公司[百樂門收購](../Page/百樂門.md "wikilink")，鄭經翰擔任行政總裁至1994年。

在1990年初，他將原《[廣州画報](../Page/廣州画報.md "wikilink")》更名为《[現代画报](../Page/現代画报.md "wikilink")》，后《[現代画報](../Page/現代画報.md "wikilink")》更名为《[新現代画報](../Page/新現代画報.md "wikilink")》，并于1999年收講[廣州日報報業集團所有](../Page/廣州日報報業集團.md "wikilink")。

在1999年，他乘科網熱潮成立[36.com](../Page/36.com.md "wikilink")，在2000年成功在[創業板上市](../Page/香港創業板.md "wikilink")，最初為網站，後來創立《[茶杯](../Page/茶杯雜誌.md "wikilink")》雜誌，《茶杯》雜誌最初是周刊，後來變成月刊。現時鄭經翰仍是《茶杯》雜誌的榮譽社長。

## 主持政論節目

在1994年，他與[黃毓民以及](../Page/黃毓民.md "wikilink")[陳耀南](../Page/陳耀南.md "wikilink")，共同主持[亞洲電視政論節目](../Page/亞洲電視.md "wikilink")《[龍門陣](../Page/龍門陣.md "wikilink")》大受歡迎。1995年，[商業電台](../Page/商業電台.md "wikilink")[俞琤邀請鄭經翰主持早晨政論節目](../Page/俞琤.md "wikilink")《[風波裡的茶杯](../Page/風波裡的茶杯.md "wikilink")》，由於他在節目中批評官員毫不留情，而且留觸及不少熱門民生和時政話題，因此是香港廣播界最受歡迎政論節目，連續十年獲最受歡迎主持人，《風波裡的茶杯》亦在最受歡迎節目首位。1997年，他亦因這個節目，獲《[時代周刊](../Page/時代周刊.md "wikilink")》選為香港廿五個最有影響力的人。1998年，獲《[商業周刊](../Page/商業周刊.md "wikilink")》選為五十名亞洲之星，以及在2000年獲《[亞洲週刊](../Page/亞洲週刊.md "wikilink")》和《[明報](../Page/明報.md "wikilink")》選為廿五名對香港最有影響力的人。

而在2003年[沙士襲港期間](../Page/SARS.md "wikilink")，[醫管局的醫護人員經常致電節目](../Page/醫管局.md "wikilink")，投訴當局抗炎行動遲緩，他不單聯絡有關官員公開對質，並發起「一人一口罩」等行動支援前線醫護人員，令他被譽為「十點前特首」。他並一口氣向加拿大的廠商訂購五十萬樽[維他命C](../Page/維他命C.md "wikilink")，派給全港中學生。又發起「一人一個橙」活動，成功籌募等值約一億港元的物資和服務\[6\]。

### 上班途中被凶徒襲擊

他的影響力亦令他招人襲擊，在1998年8月19日清晨六點半，鄭經翰上班時於商台停車場通道被兩名男子襲擊，身中八刀，手筋被砍斷，其中雙手和盆骨被斬斷，生命一度陷於垂危，他要在伊利莎伯醫院休養兩個月。同年10月康復後開咪。當年警方及電台分別懸紅100萬元及300萬元緝兇，結果還是懸案一宗。

鄭經翰遇襲事件震驚中、外傳媒，美國有線新聞網絡將這段新聞放在晚間頭條作出詳細報導，對於暴力入侵香港新聞界，國際傳媒表示關注。事後，警方循各方面進行調查，包括鄭經翰在生意投資及是否跟人結怨。傳聞鄭經翰在遇襲前，曾經猛烈抨擊黑市期指造市，要求政府立例監管，有人懷疑是黑社會買兇要鄭經翰「閉嘴」。警方曾經扣查多名嫌疑人物，但鄭經翰表示未能認出，警方及商業電台分別懸紅100萬及300萬元緝兇，但懸紅期限已過，案件仍然未偵破，最後也不了了之。鄭經翰休養半年後逐漸康復，在病榻中接受訪問時，感嘆生命很脆弱，而這次不幸的遭遇令人驚覺香港言論自由的基礎亦很脆弱。

當時與鄭經翰一同主持《風波裏的茶杯》節目的林旭華後來表示，鄭經翰在遇襲前並沒有收到恐嚇，但曾經有來歷不明人士致電問及鄭經翰是否記得[林彬](../Page/林彬.md "wikilink")。林彬是香港暴動期間的商業電台節目主持人，當時林彬猛烈批評左派暴徒擾亂香港秩序，結果被左派暴徒伏擊，慘被燒死。

商業電台老闆[何佐芝在錄音室寫下](../Page/何佐芝.md "wikilink")「話到口中留幾句，理從是處讓三分」的對聯，來提醒鄭經翰凡事留有餘地。事實上，鄭經翰加入商業電台主持節目後，曾經遭到恐嚇，而鄭經翰的名聲和影響力，最終招致報復襲擊。

2004年，鄭經翰接受《[蘋果日報](../Page/蘋果日報.md "wikilink")》訪問披露當年被斬原因，鄭說其中一個原因是他當時全力支持政府入市打大鱷觸動利益者所致。\[7\]

### 「封咪」（封嘴）事件

在沙士襲港期間，鄭經翰為維護醫護人員福利，毫不留情公開指責與他友好的時任[醫管局署理行政總監](../Page/醫管局.md "wikilink")[高永文](../Page/高永文.md "wikilink")，在2003年4月，他又指房屋署助理署長劉啟雄是狗官，在當年6月，有消息傳出當局只會為[商台續牌三年](../Page/商台.md "wikilink")，2003年夏天，鄭經翰據聞為息事寧人，令商台順利續牌，向商台申請休假，自我封咪，並於當年秋季恢復主持節目\[8\]。

在2004年5月1日，他以受到壓力為理由，再度宣布暫時休假，由[李鵬飛](../Page/李鵬飛.md "wikilink")、[梁文道](../Page/梁文道.md "wikilink")、[蔡東豪](../Page/蔡東豪.md "wikilink")、[蔡子強等人暫代主持](../Page/蔡子強.md "wikilink")，期間俞琤突然宣佈解僱鄭經翰，被迫封咪，雙方並多次在記者會和傳媒對質。之後，商台先後解僱[蔡東豪和](../Page/蔡東豪.md "wikilink")[梁文道](../Page/梁文道.md "wikilink")，並且停止《風波裡的茶杯》另一名暫代主持[蔡子強的職務](../Page/蔡子強.md "wikilink")。而《風波裡的茶杯》，在2004年10月由《[在晴朗的一天出發](../Page/在晴朗的一天出發.md "wikilink")》取代。根據港台2004年底公布的收聽調查報告，鄭經翰主持的《風波裡的茶杯》高峰期有達45萬人收聽，及後頂替的《在晴朗的一天出發》只有15萬。市場更有消息傳出，大班封咪後短短半年，《風波》時段的廣告收入跌近兩成。而一年後，商台廣告更從高峰的2700萬元，急跌至1700萬元。\[9\]

## 廣播軼事

2015年區議會選舉期間，鄭經翰於[風波裏的茶杯大斥蕭若元為](../Page/風波裏的茶杯.md "wikilink")「[契弟](../Page/契弟.md "wikilink")」，唔識野學人做，以泄[蕭若元對自己於](../Page/蕭若元.md "wikilink")[DBC欠下](../Page/DBC.md "wikilink")[黃楚標及](../Page/黃楚標.md "wikilink")[黃仲奇數碼收音機的採購開支不實指控](../Page/黃仲奇.md "wikilink")\[10\]。

## 出任立法會議員

在2004年8月，鄭經翰表示要參政，競選[前線秘書長](../Page/前綫_\(1996年\).md "wikilink")，夥同[黃大仙竹園北選區區議員](../Page/黃大仙.md "wikilink")[陶君行參選立法會](../Page/陶君行.md "wikilink")，出戰[九龍東選區](../Page/九龍東選區.md "wikilink")。他立刻申請放棄[加拿大國籍](../Page/加拿大.md "wikilink")，以七萬三千多票當選，成為當屆票王。但在2008年，他宣布不再尋求連任。

鄭經翰在立法會期間，曾擔任政府帳目委員會成員，以及資訊科技及廣播事務委員會主席。他在立法會屬於泛民主派成員，不過在2005年政改，以及提名其好友[曾蔭權參選](../Page/曾蔭權.md "wikilink")[行政長官問題上](../Page/行政長官.md "wikilink")，他與泛民主派出現意見分歧，更被泛民主派視為特首曾蔭權安插在議會的「煲呔針」（意即特首的線眼）。\[11\]

## 「領匯」事件

在2004年12月，[房屋署在繞過立法會情況下](../Page/房屋署.md "wikilink")，將香港一百五十個公屋商鋪及八萬個停車位，注入[領匯房地產信託投資基金](../Page/領匯.md "wikilink")，並在當年12月招股上市，打算在12月16日於[港交所主板市場掛牌上市](../Page/港交所.md "wikilink")。

鄭經翰以政府賤賣資產為由反對私有化，並在2004年12月8日支持公屋居民[盧少蘭入稟高等法院指](../Page/盧少蘭.md "wikilink")[房委會違反](../Page/房委會.md "wikilink")《[房屋條例](../Page/房屋條例.md "wikilink")》，禁止房委會注入資產上市。雖然最終訴訟被[終審法院駁回](../Page/終審法院.md "wikilink")，但由於未能在上市前完成訴訟，第一次上市撤回，在2005年才再度上市。

當時鄭經翰反對領匯上市，被指阻人發達\[12\]，在2005年[元旦](../Page/元旦.md "wikilink")，由部分政客和傳媒鼓動、報稱有五萬人上街聲討所謂反對領匯上市的「幕後黑手」大遊行，有指參加遊行人背景複雜，參加人士有議員和聯交所董事，以及工聯會屬下證券職工會，有些平日形象高貴、出身世家的金融界人士也踴躍參加，並且高呼口號要求鄭經翰下台。翌日，全港傳媒大事報道，但報導中，並不認為其中部分具暴力恫嚇成份口號有問題，甚至予以肯定。有些平日表現正派的傳媒也只是袖手旁觀，並未有指摘遊行中有可能非法和不當言行。

但在2007年，越來越多關於領匯投訴後，公眾對鄭經翰當時立場轉向支持，他亦在宣傳品上強調在2004年12月，曾明確反對領匯上市。

## 香港數碼廣播

2008年，鄭經翰創辦[香港數碼廣播有限公司](../Page/香港數碼廣播有限公司.md "wikilink")，並且於同年獲行政會議批出牌照，於2011年分階段啟播。在他獲廣播牌照的同時，他宣布不會尋求連任立法會議員。在啟播後，他再度主持[風波裡的茶杯](../Page/風波裡的茶杯.md "wikilink")，但之後捲入股東爭拗，導致香港數碼廣播停播，該節目再度停播。

股東爭拗餘波未了，前港姐、dbc《美麗基因》節目主持[楊美儀稱](../Page/楊美儀.md "wikilink")，與dbc的合約原於2012年十月底屆滿，惟dbc於2012年六月底將其解僱。審裁官昨表明，dbc在此案上確有理虧。楊美儀昨透露dbc內部混亂，更形容鄭經翰「唔識揸船，架船就沉，就推我落海，對我不仁不義」，並誓言「我永遠都唔會再同鄭經翰合作」。\[13\]

## 家庭生活

在1987年，鄭經翰娶了1981年[香港小姐冠軍](../Page/香港小姐.md "wikilink")[勞錦嫦為妻](../Page/勞錦嫦.md "wikilink")，並誕下三名兒子。有報導指，鄭經翰在1975年，在加拿大曾與廣東流行曲天后[徐小鳳結婚](../Page/徐小鳳.md "wikilink")，但雙方都未有承認有關報導。

## 公益事業

他在七十年代已經在加拿大積極參與少數族裔平權運動，在八十年代回港後，1987年創辦在港加拿大華人協會，香港出版人協會主席及常委，香港電影金像獎主席等\[14\]。在1996年，創辦[長者安居服務協會](../Page/長者安居服務協會.md "wikilink")，並擔任其中一名信託人，而[長者安居服務協會向全港長者提供](../Page/長者安居服務協會.md "wikilink")[平安鐘緊急求助服務](../Page/平安鐘.md "wikilink")。

## 金紫荊星章

2010年，鄭經翰獲頒授[金紫荊星章](../Page/金紫荊星章.md "wikilink")\[15\]。

## 參見

  - [龍門陣](../Page/龍門陣.md "wikilink")
  - [風波裡的茶杯](../Page/風波裡的茶杯.md "wikilink")
  - [也文也武一大班](../Page/也文也武一大班.md "wikilink")
  - [星期日大班](../Page/星期日大班.md "wikilink")
  - [名嘴](../Page/名嘴.md "wikilink")
  - [商台續牌風波](../Page/商台續牌風波.md "wikilink")

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 外部連結

  -
  - [鄭經翰
    大班人語](https://www.youtube.com/playlist?list=PLm30xDjDCFYXPljHydn2XwmJZLwvKUB_u)

  - [九東家書：鄭經翰個人網頁](http://www.albertcheng.hk/)

  - [香港立法會：鄭經翰議員](https://web.archive.org/web/20041107042153/http://www.legco.gov.hk/general/chinese/members/yr04-08/cjh.htm)

  - [於881903.com的個人介紹](https://web.archive.org/web/20070929100155/http://pshweb02.881903.com/framework/pccs.gateway?url=jsp%2Fdjprofile%2FgetDJ.jsp&djID=1&menuID=1)

[Category:前香港立法會議員](../Category/前香港立法會議員.md "wikilink")
[鄭經翰](../Category/潮汕人.md "wikilink")
[Category:加拿大華人](../Category/加拿大華人.md "wikilink")
[Category:溫哥華人](../Category/溫哥華人.md "wikilink")
[Category:香港馬主](../Category/香港馬主.md "wikilink")
[Category:香港主持人](../Category/香港主持人.md "wikilink")
[Category:香港政治人物](../Category/香港政治人物.md "wikilink")
[Category:香港時事評論員](../Category/香港時事評論員.md "wikilink")
[Category:香港廣播主持人](../Category/香港廣播主持人.md "wikilink")
[Category:香港專欄作家](../Category/香港專欄作家.md "wikilink")
[Category:香港泛民主派人士](../Category/香港泛民主派人士.md "wikilink")
[Category:香港航空工程師](../Category/香港航空工程師.md "wikilink")
[Category:九龍工業學校校友](../Category/九龍工業學校校友.md "wikilink")
[Category:藝人出身的政治人物](../Category/藝人出身的政治人物.md "wikilink")
[Jing經翰](../Category/鄭姓.md "wikilink")
[Category:放棄加拿大國籍人士](../Category/放棄加拿大國籍人士.md "wikilink")

1.  [鄭經翰千依百順](https://eastweek.my-magazine.me/main/82525)
2.  [控方指曾蔭權自願受富商控制](http://toronto.singtao.ca/2149967/2017-10-26/post-%E6%8E%A7%E6%96%B9%E6%8C%87%E6%9B%BE%E8%94%AD%E6%AC%8A%E8%87%AA%E9%A1%98%E5%8F%97%E5%AF%8C%E5%95%86%E6%8E%A7%E5%88%B6/?variant=zh-hk)
3.  [1](http://www.d100.hk)
4.  [雄濤申請電台牌照
    鄭經翰負責與政府商討](https://www.hkcnews.com/article/835/%E9%9B%84%E6%BF%A4%E7%94%B3%E8%AB%8B%E9%9B%BB%E5%8F%B0%E7%89%8C%E7%85%A7-%E9%84%AD%E7%B6%93%E7%BF%B0%E8%B2%A0%E8%B2%AC%E8%88%87%E6%94%BF%E5%BA%9C%E5%95%86%E8%A8%8E)
5.  [何周禮作供：鄭經翰叫我考慮幫曾蔭權家設計](https://www.hkcnews.com/article/983/%E4%BD%95%E5%91%A8%E7%A6%AE%E4%BD%9C%E4%BE%9B%EF%BC%9A%E9%84%AD%E7%B6%93%E7%BF%B0%E5%8F%AB%E6%88%91%E8%80%83%E6%85%AE%E5%B9%AB%E6%9B%BE%E8%94%AD%E6%AC%8A%E5%AE%B6%E8%A8%AD%E8%A8%88)
6.  [香港的成長與煩惱，2007年6月21日廣州《南方週末》](http://www.southcn.com/weekend/commend/200706210028.htm)

7.  <http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20041224/4535845> 疑支持入市打大鱷被斬
8.  [鄭經翰：「以前驚黑社會，依家驚廣管局」，2003年6月17日香港《蘋果日報》](http://hk.apple.nextmedia.com/template/apple/art_main.php?iss_id=20030617&sec_id=4104&art_id=3357246)
9.  [名嘴封咪
    傳廣告收入大減](http://dailynews.sina.com/bg/chn/chnpolitics/mingpao/20100428/14511395047.html)(明報)2010年4月29日
    星期四 05:10
10. 鄭經翰,\[<https://videobowbow.com/us/video/iBAH23PbMFo>, "大班鄭經翰 -
    責蕭若元「契弟」，唔識野學人做"\],*D100*,25 Nov 2015
11. [被嘲煲呔針
    大班﹕與特首稔熟被眼紅](http://news.sina.com.hk/cgi-bin/nw/show.cgi/2/1/1/807251/1.html)2008年7月16日香港《明報》
12. [鄭大班：最大輸家，2004年12月15日香港《文匯報》](http://paper.wenweipo.com/2004/12/15/YO0412150001.htm)
13. <http://the-sun.on.cc/cnt/news/20120825/00405_001.html> 前港姐數臭鄭經翰
14. [鄭經翰個人網頁上簡歷](http://www.albertcheng.hk/tc/main_file.asp)
15. [香港政府新聞公報，香港：政府新聞處，2010年7月1日](http://www.info.gov.hk/gia/general/201007/01/P201006300338.htm)